% !TeX root = ../main.tex
% !TeX spellcheck = de_DE

\topic{Iterieren über Tokens, Catcodes}
\section{\commandname\printcatcodes}

\task
Schreibt ein Kommando, das ähnlich \commandname\meaning, den Replacement Text eines Kommandos ausgibt, aber zusätzlich zu den Zeichen auch die Catcodes anzeigt.
Präfixe (\commandname{\long}, \commandname{\outer}, \commandname{\protected}) und Parameterspezifikation brauchen nicht ausgegeben werden.


\background
Die \TeX-Primitive \commandname{\meaning}, \commandname{\show} und \commandname{\tracingmacros} zeigen den Replacementtext von Kommandos und sind sehr nützlich zum Debuggen.
Jedoch zeigen sie nicht die Catcodes, was zum Debuggen von Catcode-Spielereien manchmal wünschenswert wäre.


\hint
\commandname{\the\string\catcode\textasciigrave\textbackslash\varname n} gibt den Kategoriecode, der aktuell dem Zeichen \varname{n} zugeordnet ist, nicht jedoch den Kategoriecode des Tokens.
Solange man keine Catcodes ändert, macht das keinen Unterschied -- aber dann bräuchte man auch nicht dieses Kommando.
Mit \commandname{\ifcat} lässt sich stattdessen vergleichen, ob die Kategoriecodes der beiden folgenden Tokens gleich sind.

Die Zeichen sollten in einer Typewriter Schrift gesetzt werden, damit auch ähnliche Zeichen unterscheidbar sind.
Die Zahlen der Catcodes sind in der normalen Schrift jedoch schöner.

Gebt für alle Tokens der Kategorie~1 \commandname\{ aus, für alle Tokens der Kategorie~2 \commandname\} und für alle Tokens der Kategorie~10 \commandname{\textvisiblespace}.

\danger
Es wäre zwar theoretisch auch für die Kategorien 1,~2 und~10 möglich das Token über das Expandieren von \commandname{\string} in ausgebbare Tokens umzuwandeln, aber wenn es sich um ein Implizites Token handelt (wie z.\,B. \commandname{\bgroup}), dann ist es (soweit ich weiß) unmöglich vorherzusagen, wie viele Tokens \commandname{\string} erzeugen würde.

\danger
Es ist möglich mit \commandname{\if} zu überprüfen, ob das Token denselben Character Code hat wie ein anderes, jedoch hilft das nicht bei Impliziten Tokens.
(Wenn \verb|\if \nexttoken {| wahr ist, heißt das nicht, dass das nächste Token~\verb|{| ist. Genauso gut kann es auch das Token \verb|\bgroup| sein, das als \verb|\let\bgroup={| definiert ist, s.~\emph{The \TeX book} von Donald E.\ Knuth, Seite~351.)

Mit dem Kommndo \commandname{\afterassignment} könnt ihr genau ein Token direkt nach der Ausführung der nächsten Zuweisung (\commandname\def, \commandname\let, \ldots) einfügen.


\help
Beginnt damit, ein Kommando zu schreiben, das alle Tokens bis zu einem Delimiter-Token ohne Expansion ausgibt.
Später kann mit \commandname{\expandafter} einfach ein Wrapper drumherum geschrieben werden.

Iteriert über jedes Token einzeln, anstatt mehrere mit einem Delimited Parameter einzulesen.

Verwendet \commandname{\futurelet} anstatt eines Parameters um das Auffressen von Space- und Grouptokens zu vermeiden und potentiellen Problemen mit \commandname{\if}-Statements vorzubeugen.

Denkt daran, dass \commandname{\futurelet}, im Gegensatz zu \commandname{\let}, das kopierte Token \emph{nicht} aus der Liste der zu verarbeitenden Tokens löscht.

Abhängig von der Kategorie können nicht alle Tokens gleich behandelt werden.

Bedenkt, dass \commandname{\ifcat} Tokens expandiert.
Wenn ihr das nicht möchtet, könnt ihr \commandname{\noexpand} verwenden.

Es empfiehlt sich möglichst viel mit expliziten Tokens (also \latexinline|#1| statt \commandname{\nexttoken}) zu arbeiten, weil deren Repräsentation im Source Code mit Hilfe von \commandname{\string} wiederhergestellt werden kann.

Tokens der Kategorien 1~(Begin Group), 2~(End Group) und 10~(Space) können aber nicht direkt als Argument gelesen werden und bedürfen daher einer Extrabehandlung.

Bei der Verwendung von \commandname{\let} dürfen optional zwischen dem zu definierenden Token und dem zu kopierenden Token ein Gleichheitszeichen und hinter dem Gleichheitszeichen ein Space Token stehen.
Wenn man mit \commandname{\let} ein Space Token zuweisen möchte, so muss sich zwischen diesem Space Token und dem Gleichheitszeichen genau ein weiteres Space Token befinden, damit das zuzuweisende Space Token nicht ignoriert wird.


\solution
\inputlatex{solution/printcatcodes.tex}
